% !TeX spellcheck = <none>
\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}
\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.
\subsection*{Inleiding}
In deze bachelorproef werd er onderzocht hoe we best een dashboard bouwde in Drupal met een gepast framework. Daarom gaat deze studie over drie belangrijke onderwerpen: Drupal, dashboard en frameworks.
\section{Dashboards}
\label{sec:dashboard}
Tegenwoordig zijn er al verschillende applicaties die aantrekkelijke dashboards tot stand kunnen brengen. Maar dashboards zijn niets nieuws. Dashboard bestaan al sinds de eerste motorvoertuigen. Het doel van een dashboard is altijd hetzelfde: snel en overzichtelijk de gevraagde gegevens weergeven. Met gegevens bedoelen we bijvoorbeeld snelheid van een voertuig, aantal verkochte producten, totale omzet, de hoeveelheid content types op een website, aantal ziekenhuisopnames. De meeste dashboards zijn business gerelateerd, het proef-of-concept is veel minder business gericht maar eerder voor ontwikkelaars en content beheerders gebouwd. Maar we kunnen veel leren van deze business dashboards. Daarom gaan we zo dan ook even kort bespreken.

Het bouwen van een dashboard loopt niet altijd van een leien dakje. De meeste dashboards zijn totaal geen succes en worden waarschijnlijk fout geïnterpreteerd of nooit gebruikt. Volgens  \autocite{Dragland} is 90 procent van alle data in de wereld, geproduceerd in de laatste 2 jaar.  En dit artikel is ongeveer 8 jaar geleden geschreven dus kun je voorstellen hoeveel data er ondertussen is bijgekomen. Tegenwoordig bestaat er over alles data en is dataopslag zeer goedkoop. Daarom is het belangrijk dat we de juiste focus leggen op data. 

Het is belangrijk dat we weten welke data we moeten gebruiken. Het probleem is dat het moeilijk is om te bepalen welke databelangrijk is. Omdat ontwerpers van een dashboard vaak in een soort van tunnelvisie komen en alleen kijken naar de zaken die zij denken dat belangrijk zijn. Te veel informatie op een dashboard zetten is ook geen goede oplossing. Want hoe meer informatie je ziet, hoe moeilijker het wordt om deze te verwerken. Met ander woorden willen we dus enkel de essentiele info te visualiseren zodat deze eenvoudiger te interpreteren is door de uiteindelijke gebruiker.

Zonder data kan je geen dashboard bouwen. Een goed dashboard geeft weer wat data probeert te zeggen. Vaak zijn het de details die belangrijk zijn om een goed ''verhaal'' te vertellen. Probeer samenvatting en veronderstellingen te vermijden omdat zo de gebruikers wellicht allemaal de zelfde conclusie zullen hebben. 

Neem nu bijvoorbeeld bij het gebruik van een harde schijf. Stel dat de disk vol is voor 85 procent en het enige wat je te zien krijgt is een cirkel die gevuld is voor 85 procent. Hier is een belangrijk detail wat is de originele grootte van de schijf is.

Ook is het type opslag van belang. Gaat het bijvoorbeeld om een SSD van 250GB of gaat het om een externe harde schijf van pakweg 4TB. Daarnaast zou je ook willen weten hoe de hoeveelheid vrij data geëvalueerd is in de tijd. Gaat het om één procent per week of was er plots een stijging waardoor er 30 procent bij kwam. 

Als je dus enkel een rode cirkel toont, kan dit ervoor zorgen dat de gebruiker een foute conclusie maakt. Geef je gebruikers dus de mogelijkheid om zelf door te klikken om zo bepaalde details te bekijken. Let wel op, want het hele punt van een dashboard is juist dat je niet elke detail hoeft te bekijken. Zorg er gewoon voor dat er een mogelijkheid is om bepaalde zaken in detail te kunnen bekijken.
\textcite{LaRock2018}
Zoals je ziet is het dus belangrijk dat we met deze zaken rekening houden wanneer we ons content dashboard bouwen.
\subsection{Business dashboards}
\label{sec:business_dashboard}
De meeste dashboards zijn business gerelateerd, al zijn ze het laatste jaar ook veel gebruikt voor de coronacijfers duidelijke weer te geven. De dashboards worden gebruikt om een overzicht te geven van de key performance indicators (KPIs). Net zoals piloten of autobestuurders erop vertrouwen dat hun dashboard goed functioneert. Zo vertrouwt een manager ook dat zijn business dashboard hem helpt om zijn bedrijf goed te kunnen runnen. 

Een business dashboard is vooral handig voor wanneer men tijdens een vergaderingen bepaalde beslissingen moeten worden genomen. Sommige dashboards zijn al zo geavanceerd dat ze voorspellingen kunnen doen. Een dashboard is enkel een tool om alles mooi weer te geven het is de business intelligence software die ervoor zorgt dat alle data logisch wordt opgebouwd en zo perfect in dashboard kan worden gegoten. 
\textcite{rasmussen2009business}

In het verloop van deze studie wordt er nog weinig gezegd over business dashboards. Het is belangrijk dat we onderzoeken wat de gelijkenissen zijn zodat we enkel zaken kunnen gebruiken en dat men weet, er is een verschil tussen een content dashboard en een bedrijf of marketing gericht dashboard.

\subsection{Dashboards in CMS systemen}
\label{sec:content_dashboard}
Er zijn verschillende content dashboards. Een eerste dashboard noemt men een localization dashboard. Localization is een proces om content aan te passen voor een specifieke regio of taal door content te vertalen of typerende componenten  toe te voegen. De originele content en vertaalde content zitten soms helemaal door elkaar en zijn totaal niet overzichtelijk. 

Als je geen kennis hebt van de andere taal, kan het zeer moeilijk zijn om de originele content te linken met de vertaalde versie van deze content. Er moet dus ergens een centrale plaats zijn waar je een overzicht vindt van alle originele en vertaalde content. Alle deze informatie kan dan verwerkt worden in een dashboard. Dit dashboard moet volgende punten bevatten. De locatie waar deze content gemaakt is. Content types die enkel lokaal gebruikt kunnen worden zoals bijvoorbeeld nieuwsfeiten enkel voor de regio Gent. Het dashboard kan per content type tonen welke er binnenkort gepubliceerd worden. Een stapje verder is dan ook kijken welke van deze artikels er al vertaald zijn. Stel er worden binnenkort 100 nieuwsartikels gepubliceerd maar slechts 40 zijn vertaald dan kan de content beheerder kiezen of hij nog steeds alle artikels wil publiceren. In elke publicatie wordt getoond welke velden vertaald zijn geweest. We kunnen bijvoorbeeld het ip adres van de auteur gebruiken om zo zijn juiste locatie te weten. Zou krijg je dus lokale content en met andere woorden kan jouw website er anders uitzien op verschillende locaties. Dit dashboard toont je niet enkel het vertalingsproces, hij zorgt er ook voor dat je het goed kan beheren. 

Een administratief dashboard voor de administrator is meestal zeer groot en bevat veel informatie. 

Zo een dashboard moet de volgende punten bevatten:

\begin{itemize}
    \item \subsubsection{Een plaats waar automatisch foutmeldingen worden op gepost wanneer een proces faalt.}
    Als gebruikers zaken melden of aanduiden wordt dit hier ook weergegeven. Alle belangrijke berichten komen hier te staan. Een plek waar de belangrijkste informatie over de status van de applicatie wordt getoond bijvoorbeeld het connectietype van de website: via een lokaal netwerk, remote site of inbelverbinding.
    \item \subsubsection{Een plek waar men een overzicht toont van alle toekomstige gebeurtenissen } 
    Wanneer de volgende back-up gepland is, wanneer wordt content gepubliceerd, welke content moet nog goedgekeurd worden. 
    \item \subsubsection{Een navigatiescherm met verschillende links} 
    De belangrijkste links binnen een applicatie kunnen verzameld worden op een nuttige pagina. Op deze manier kan een gebruiker snel doorverwezen worden naar veelgebruikte subsystemen en relevante logs.
    \item \subsubsection{Een gepersonaliseerd dashboard}
    Dit type dashboard is vooral voor de gebruikers van een CMS. Op dit dashboard staat alles wat een content beheerder hoeft te weten. Het dashboard geeft een overzicht van alle content die de specifieke gebruiker bewerkt of aangemaakt heeft. Dit dashboard bestaat uit dezelfde elementen als het administrator dashboard maar met alleen data van de specifieke gebruiker.
\end{itemize}

\section{Drupal}
\label{sec:drupal}
Drupal één van de bekendste webgebaseerde contentmanagementsystemen, afgekort als CMS. Een content-beheersysteem zorgt voor het publiceren en beheren van content. Content kan bijvoorbeeld een artikel op nieuwspagina zijn of een product in een webwinkel. Een CMS is handig om snel content toe te voegen aan websites zonder al te veel kennis over webontwikkeling. Drupal dankt zijn populariteit onder andere aan zijn lage instapkost (geen licentiekost en opensource) en uitbreidbaarheid.

Drupal bestaat al 20 jaar en is ontwikkeld in PHP. Ondertussen zijn er al 9 versies verschenen. De laatste versie Drupal 9 verscheen 3 juni 2020. Maar in de praktijk wordt er nog veel met Drupal 8 gewerkt. Om een Drupal website op te zetten, moet je eerst de Drupal core installeren. Deze basis Drupal versie heeft zeer weinig mogelijkheden. Als je content wilt aanmaken kan je enkel kiezen uit een basis pagina met een titel en tekst of een artikel met titel, tekst en eventueel een afbeelding. De website zelf is vrij leeg met een sobere stijl. Drupal is gelukkig zeer makkelijke uit te breiden.

Drupal bestaat vooral uit modules en thema's. De basis bevat al een ruimschootse lijst van modules. De meeste zijn wel nog niet geactiveerd omdat men deze misschien toch niet gaat gebruiken. Deze modules worden de core modules genoemd. Daarnaast zijn er nog enkele thema's. Gelukkig kan je thema's en modules downloaden van op de Drupal website. Deze thema's en modules zijn geprogrammeerd door ander ontwikkelaars en zeer simpel en vooral gratis te implementeren op je bestaande website. Momenteel zijn er zo een 47 000 modules beschikbaar en 3 000 thema's. Er is natuurlijk ook nog altijd de mogelijkheid om zelf een modules te schrijven. 

Dit is wat in het prototype ook wordt gedaan. Natuurlijk hoeft je niet telkens opnieuw het wiel uit te vinden. Het is dus niet steeds nodig om zelf een module te schrijven. Bestaande modules en thema's kunnen makkelijk zelf uitgebreid worden.
~\textcite{Tomlinson2015}

\subsection{Wat is content ?}
\label{sec:drupal_content}
Een verzameling van ruwe informatie die verwerkt werd door een persoon waardoor het content wordt. Content kan in ruimere definitie van het woord dus gezien worden als bijvoorbeeld een boek, film of artikel. Content in Drupal wordt eerder gezien als nieuwsberichten, artikels of pagina's. 

Data en content is niet hetzelfde, mensen denken dat content even simpel en duidelijk is als data, maar dit is niet zo. In deze secties wordt uitgelegd waarom content zo verschillende is van data en waarom content niet zo simpel is als data. Om te vergelijken met data moet men eerst weten wat data juist is.

Data bestaat uit kleine stukjes van informatie zoals bijvoorbeeld nummers, tekst, afbeeldingen of geluid. Computers zijn gewend om met data te werken en niet met content omdat data geen context of enige betekenis heeft. Terwijl content altijd leesbaar is voor mensen. Een concreet voorbeeld is een artikel. De woorden en afbeeldingen zijn data, het artikel zelf is content. Data en content zijn misschien verschillende maar dit wil niet zeggen dat ze niet met elkaar in contact komen. Als je vanuit het standpunt van een computer bekijkt dan bestaat content niet, maar data wel. Content moet worden beschouwd als data zodat computers deze kunnen opslaan, verwerken en weergeven. Terwijl wanneer een gebruiker webpagina bekijkt hij enkel content ziet en niet data.  
~\autocite{Boiko2005}
\subsection{Content managment systeem }
\label{sec:content_mangment_systeem}
Content management is ontstaan toen websites groter werden en veel sneller veranderden. Er was dus nood aan een systeem waar alles goed  beheerd kon worden. Verschillende bedrijven kwamen met een oplossing, genaamd CMS of content managementsysteem. Een CMS zorgt ervoor dat alles kwalitatief en georganiseerd blijft terwijl jouw website verder groeit. Enkele bekende voorbeelden van een CMS'en zijn: WordPress, Drupal, Wix en Magento.

Content management is niet enkel een technologisch tool. Content management heeft ook veel te maken met hoe de gebruikers er mee omgaan. Het moet ervoor zorgen dat de werkwijze van gebruikers verbetert en er dus voor zorgen dat het veel makkelijker is om content te beheren. Als men over content management spreekt, gaat het niet altijd alleen over web content maar kan dit ook gaan over bijvoorbeeld papieren documentatie.

Content management is ook niet enkel het beheren van content. Content management start met het beschrijven van je content zodat dit efficiënt kan worden opgeslagen. Een goede structuur zorgt ervoor dat je alles efficiënt wordt gebruikt. Belangrijk is ook dat je de content steeds weergeeft in beste mogelijke manier voor de gebruiker. Content management moet ervoor zorgen dat je een effectieve herhaalbare methodiek hebt om content eenvoudig te beheren. Alle content moet beheerd kunnen worden vanaf een bepaald punt en makkelijk samen te stellen zijn op de vraag van de gebruiker.
~\autocite{barker2016web}

\subsection{Modules bouwen in Drupal}
\label{sec:moduls}
Een module hoeft in theorie niet meer te zijn dan één file. Als het herkend wordt door de kerninstallatie en het is mogelijk om hem aan te zetten. Dan heb je in principe al een module ontwikkeld, maar veel zal er dan wel niet gebeuren.

Een zelfgeschreven module wordt altijd in de custom folder geplaatst. De custom folder bevindt  zich dan weer in de modules folder. In deze map vind je alle modules terug. Deze modules folder bestaat meestal dus uit 2 folders de custom en contrib folder. In de contrib folder staan de modules die je gedownload hebt van de officiële Drupal-website. De core modules vind je dan weer terug onder core/modules. 

Een module bestaat meestal uit verschillende YAML-bestanden en PHP-bestanden. Een YAML-bestand is een ontwikkelaarsbestand met de extensie .yaml en heeft YAML-bestandsindeling. Een voorbeeld hiervan is het info bestand, deze wordt altijd aangemaakt. Het info bestand bestaat uit verschillende gegevens zoals de naam van de module, beschrijving, versie en nog enkele andere gegevens.
~\autocite{Sipos2017}

\subsection{Content beheerder}
\label{sec:content_beheerder}
Content beheerders of content managers zijn verantwoordelijk voor alles om trend content. Dit betreft de creatie, aanpassen of verwijderen van bepaalde content. Om deze zakken goed te kunnen uitvoeren, maakt deze persoon gebruik van een content management systeem. De beheerder zorgt ervoor dat de juiste content altijd op de geschikte plaats komt op het correcte moment.

Content managers zijn verantwoordelijk voor zowel het technische luik als het redactionele gedeelte. De plichten van content managers verschillen van bedrijf tot bedrijf. Maar meestal  werken ze volgens een vast stramien: 
\begin{itemize}
   \item Een strategisch plan uitschrijven. 
   \item Plannen en coördineren van hoe ze de content gaan implementeren en op welke plek komt deze content.
   \item Het aanmaken van content.
   \item Ervoor zorgen dat alle content up-to-date blijft.
\end{itemize}

Eén van zijn taken is vaak ook het superviseren van de content. Eén laatste werklast is dan ook het optimaliseren van content. Zoals je ziet heeft deze functie veel gemeen met een redacteur of digitale media ontwerper. Content managers hoeven niet steeds zelf content te maken, ze kunnen gebruikmaken van freelancer die voor hen content maakt. 

De vaardigheden die meeste content manager hebben is, dat ze over een standaard html kennis beschikken. Ze kunnen goed omgaan met het verwerken van video's en afbeeldingen. Ze bevatten marketing kennis waardoor ze weten wat ze moeten doen om ervoor te zorgen dat hun website makkelijke te vinden is via zoekmachines als Google. Ze weten ook hoe ze een website goed kunnen promoten op sociale media. Hun verantwoordelijkheid is dan ook dat er genoeg mensen de website bezoeken en steeds blijven terugkeren.
\section{Frameworks}
\label{sec:frameworks}
In dit deel gaan we het hebben over software framework, wat zijn frameworks en wat is het verschil met een software bibliotheek. Een framework zorgt ervoor dat er structuur is in een webapplicatie door bijvoorbeeld gebruik te maken van verschillende modellen. Zo een model zorgt ervoor dat alle data juist verwerkt wordt en het zorgt ook voor de logica van de applicatie. Een software framework voorziet ook een collectie. Een collectie helpt met de omgang van een groep van gerelateerde modellen, met het opslaan en inladen van modellen.

Het verschil tussen een bibliotheek is dat een bibliotheek een verzameling van code is die gebruikt kan worden om bijvoorbeeld een component te bouwen. Terwijl een framework een grote verzameling is die kan dienen al basis van een volledig product.

\subsection{Angular}
\label{sec:angular}
Angular is een webapplicatie framework ontwikkeld en onderhouden door Google. Het is opensourcesoftware waardoor het dus verbeterd kan worden door andere ontwikkelaars. Angular beschikt uit veel functionaliteiten zoals two-way data binding, de mogelijkheid om HTML templates te bouwen, routing, componenten, dependency injection en nog verschillende andere zaken. Om alle deze functionaliteiten onder knie te krijgen heb je wel bepaalde kennis nodig en om dit aan te leren is er wel een grootte leercurve.
\textcite{Chiaretta2017}
\subsection{React}
\label{sec:react}
React is een Javascriptbibliotheek die sinds 2013 gebruikt werd door Facebook. Wanneer er veel content dynamisch verandert  op een pagina dan komt React het best dat tot zijn recht. Daarom is het ook niet louter toeval dat React is ontwikkeld door Facebook. 
React is enorm gegroeid te laatste jaren zo zijn er al meer dan één miljoen sites ontwikkeld met React. De bekendste zijn wellicht Uber en Netflix. 

Instagram, ook eigendom van Facebook ondertussen, heeft in het verleden ook gebruikgemaakt van React om zijn dynamische content te visualiseren zonder voortdurende de pagina te verversen. In 2021 lijkt dit niet meet het geval te zijn.
\textcite{Ahani2016}
\section{API}
\label{sec:API}
Application Programming Interface of afgekort API zorgt voor interacties tussen verscheidene software systemen. Het definieert hoe het ene systeem kan communiceren met het andere, welke conventies ze zullen volgen en welke protocols ze moeten gebruiken. Een API kan compleet zelf gedefinieerd zijn of specifiek voor een bepaalde component. Een iets vaker voorkomende optie is dat je de API ontwerpt met de bepaalde webstandaarden (zoals REST of SOAP) in het achterhoofd, zodat deze over het netwerk, publiek aangesproken kunnen worden.

Aan alles dat gebruikt wordt om een applicaties te programmeren, daar komt een API of Application Programming Interface aan te pas. Zelfs de programmeertalen die gebruikt worden om programma's te schrijven. Er zit bijvoorbeeld een API in de compiler. Ook bij het interageren met databanken of bepaalde wachtrij systemen worden API's gebruikt om de wisselwerking van data af te handelen. Natuurlijk heb je dan ook nog steeds de hogere API's die communiceren met andere services in een servicegerichte architectuur. 
 
IBM maakte de eerste API, de Message Oriented Middelware of MOM. Deze middleware of softwarelijm zoals als het soms ook beschreven word,  zorgde ervoor dat wanneer iets verzonden werd, de middleware dit kon converteren en vervolgens verzenden. Zelfs het internet is een gigantische API. Gebruikers vragen aan andere machines, geef mij alle HTML, afbeeldingen en bestanden terug zodat deze lokaal kunnen worden verwerkt. Het is dan ook vanaf de opkomst van het internet dat API's echt de standaard werden en dus ook nog meer en consistenter gebruikt werden. Door de smartphone werd het pas echt duidelijk hoe belangrijk API's zijn. Er was geen mogelijkheid meer om lokale databanken te gebruiken omdat smartphones hiervoor te beperkt waren. Het enige wat nodig was, was een openbare online API aanspreken die dan alle nodige data aanleverde aan mobiele toestellen en devices. Tegenwoordig worden mobiele toestellen steeds krachtiger, maar vind je door de opkomst van onder andere IOT devices nog steeds op zeer veel plaatsen API's terug.
\textcite{Rendle2020}
\textcite{Gupta2020}
\subsection{Drupal's API}
\label{sec:Drupal API}
Drupal's API of RESTful API behoort tot categorie van web API's. De API die ingebouwd is in Drupal maakt het dan ook mogelijk om te communiceren met andere systemen en applicaties. Bovendien is het dan ook de vaakst gebruikt manier om met andere technologieën te kunnen werken. Omdat je deze API kan aanspreken is het veel makkelijker om software rond Drupal te bouwen.

Drupal heeft talrijke API's zoals de databank, form en entity API maar deze worden niet telkens van nul opnieuw opgebouwd. In grotere applicaties worden deze API's vaak als basis gebruikt om maatwerktoepassing op te leveren.
\textcite{Buytaert2018}
\section{Starterskit}
Al jaren gelooft Cegeka in Drupal als betrouwbaar CMS voor bedrijven van alle formaten. Om echter flexibel tegemoet te komen aan de meeste noden van een moderne website, ontwikkelde Cegeka een Drupal starterkit, de Drupal Experience Manager (DXM). Deze starterkit zorgt ervoor dat vanaf de start van de ontwikkeling van elk project een brede basis aan functionaliteiten voorzien is, die zowel opstartkost als de maintancekost verlagen van maatwerkprojecten. 